【蒙面惡法‧不斷更新】岑敖暉求暫緩蒙面法生效 高等法院現正開庭審理

【蒙面惡法‧不斷更新】岑敖暉求暫緩蒙面法生效 高等法院現正開庭審理

(蘋果日報)

【23:06】

行政長官林鄭月娥根據《緊急情況規例條例》訂定《禁止蒙面規例》，經行會拍板後，以「先訂立後審議」的方式凌晨起實施。前學聯副秘書長岑敖暉與「覆核王」郭卓堅今日先後入稟申請司法覆核，並要求法庭頒令暫緩蒙面法生效。高等法院今晚緊急開庭審理，法官現休庭考慮。

代表岑敖暉一方的資深大律師潘熙潘熙又舉出蒙面法可能剝奪表達自由的若干情況。例如同性戀者和變性人參加爭取權益的合法遊行時，可以理解他們為何不想曝露身份；有些打工仔也可能想向僱主或政府表達訴求，而法庭也知道某些僱主對示威僱員採取強硬態度；有些人想對某些政權、甚至像伊斯蘭國等恐怖組織表達意見，但恐怕被人刺殺；又或者公務員參加反對政府的集會時，不想被人認出樣貌。潘提到，有國泰員工想表達對國泰的不滿，但被解僱。

潘熙指出，並無迫切理由趕急實施可判監一年的蒙面法罪行，政府未能證明蒙面法可以平伏社會狀態，事實反而是火上加油，加劇事態。從即時新聞可見，蒙面法的公布，反而激發更多人上街。如果蒙面法今晚生效，局勢會變得更差；即使不生效，市民也不會有損失。現時法例仍有非法集結、暴動、襲警、縱火等罪，罰則比蒙面法更重。

相反，如果法庭暫緩蒙面法，容許立法會辯論和審議法案，讓非常不滿的民眾冷靜下來，思考蒙面法對社會和公民自由的影響，才是對香港最好的做法，好過在一小時後馬上生效。

【21:58】

代表岑敖暉一方的資深大律師潘熙表示，申請人要求法庭頒令暫緩蒙面法生效，以等待法庭進一步命令。潘熙指出，政府今午3時宣佈訂立蒙面法，岑已於4時49分迅速入稟。而「長毛」梁國雄在接下來的工作天，亦會入稟申請司法覆核。梁國雄今晚亦有到庭旁聽。

申請人認為，蒙面法不合比例地干擾《基本法》第27條所保障的集會與表達自由。潘熙亦指出，條文涵蓋已獲警方發出不反對通知書的和平遊行集會，違者可即時被捕。就算其後可在刑事法庭抗辯，已經有遭扣留及可能不獲保釋的風險。

潘熙又指，蒙面法第5條賦予警方可要求任何人在公眾地方脫下蒙面物品的權力，亦不合比例地干擾《基本法》第28條保障的人身自由，這點至少是可以合理爭辯。

至於蒙面法容許的抗辯理由，其中一項是「先前已存在的醫學原因」，意味即使在流感高峰期出席合法集會，也不可戴口罩以防止被他人傳染疾病。

潘熙續指，申請人將挑戰《緊急情況規例條例》第2(1)條，即特首會同行政會議認為屬緊急情況或危害公安的情況下，可訂立任何他認為合符公眾利益的規例。潘熙指有關權力可對香港市民的基本人權構成重大影響，但條文不夠清晰，對運用權力亦缺乏清楚指引，不符合「依法規定」的要求。

【20:57】

據了解，司法機構已安排在高院7庭處理，大約晚上9時許開庭，由法官林雲浩主審。岑敖暉一方的代表為資深大律師潘熙，政府一方則由資深大律師余若海代表。法庭罕有地讓傳媒旁聽，未有作出非公開聆訊的安排。
-----------------------------

【撐學生】
召集有心人 撐學生全年睇《蘋果》
立即按此
-----------------------------

《囚牢之疆》 專頁
揭開集中營邪惡面紗
今日新疆 明日香港

下一則
下一則
【短片】【蒙面惡法】各國立法爭議 中國得新疆實施 德國士兵都唔畀蒙面

法官現休庭考慮。

拒受理

屌佢老母

【23:38】
行政長官林鄭月娥根據《緊急情況規例條例》訂定《禁止蒙面規例》，經行會拍板後，以「先訂立後審議」的方式凌晨起實施。前學聯副秘書長岑敖暉與「覆核王」郭卓堅今日先後入稟申請司法覆核，並要求法庭頒令暫緩蒙面法生效。高等法院今晚緊急開庭審理，法官林雲浩最終拒絕受理申請。